\chapter{Qualitätsanforderungen}
\mybox[gray!20]{
    \textbf{Inhalt.}

    Dieser Abschnitt enthält möglichst alle Qualitätsanforderungen als
    Qualitätsbaum mit Szenarien. Die wichtigsten davon haben Sie bereits in
    Abschnitt 1.2 (Qualitätsziele) hervorgehoben.

    Nehmen Sie hier auch Qualitätsanforderungen geringerer Priorität auf,
    deren Nichteinhaltung oder -erreichung geringe Risiken birgt.

    \textbf{Motivation.}

    Weil Qualitätsanforderungen die Architekturentscheidungen oft maßgeblich
    beeinflussen, sollten Sie die für Ihre Stakeholder relevanten
    Qualitätsanforderungen kennen, möglichst konkret und operationalisiert.
}


\section{Qualitätsbaum}
\mybox[gray!20]{
    \textbf{Inhalt.}

    Der Qualitätsbaum (à la ATAM) mit Qualitätsszenarien an den Blättern.

    \textbf{Motivation.}

    Die mit Prioritäten versehene Baumstruktur gibt Überblick über
    die --- oftmals zahlreichen --- Qualitätsanforderungen.

    \begin{itemize}
    \item
    Baumartige Verfeinerung des Begriffes „Qualität``, mit „Qualität``
    oder „Nützlichkeit`` als Wurzel.
    \item
    Mindmap mit Qualitätsoberbegriffen als Hauptzweige
    \end{itemize}

    In jedem Fall sollten Sie hier Verweise auf die Qualitätsszenarien des
    folgenden Abschnittes aufnehmen.
}

\section{Qualitätsszenarien}
\mybox[gray!20]{

    \textbf{Inhalt.}

    Konkretisierung der (in der Praxis oftmals vagen oder impliziten)
    Qualitätsanforderungen durch (Qualitäts-)Szenarien.

    Diese Szenarien beschreiben, was beim Eintreffen eines Stimulus auf ein
    System in bestimmten Situationen geschieht.

    Wesentlich sind zwei Arten von Szenarien:

    \begin{itemize}
    \item
    Nutzungsszenarien (auch bekannt als Anwendungs- oder
    Anwendungsfallszenarien) beschreiben, wie das System zur Laufzeit auf
    einen bestimmten Auslöser reagieren soll. Hierunter fallen auch
    Szenarien zur Beschreibung von Effizienz oder Performance. Beispiel:
    Das System beantwortet eine Benutzeranfrage innerhalb einer Sekunde.
    \item
    Änderungsszenarien beschreiben eine Modifikation des Systems oder
    seiner unmittelbaren Umgebung. Beispiel: Eine zusätzliche
    Funktionalität wird implementiert oder die Anforderung an ein
    Qualitätsmerkmal ändert sich.
    \end{itemize}

    \textbf{Motivation.}

    Szenarien operationalisieren Qualitätsanforderungen und machen deren
    Erfüllung mess- oder entscheidbar.

    Insbesondere wenn Sie die Qualität Ihrer Architektur mit Methoden wie
    ATAM überprüfen wollen, bedürfen die in Abschnitt 1.2 genannten
    Qualitätsziele einer weiteren Präzisierung bis auf die Ebene von
    diskutierbaren und nachprüfbaren Szenarien.

    \textbf{Form.}

    Entweder tabellarisch oder als Freitext.

    \hypertarget{section-technical-risks}{%
    \section{Risiken und technische
    Schulden}\label{section-technical-risks}}

    \textbf{Inhalt.}

    Eine nach Prioritäten geordnete Liste der erkannten Architekturrisiken
    und/oder technischen Schulden.

    \begin{quote}
    Risikomanagement ist Projektmanagement für Erwachsene.

    ---  Tim Lister Atlantic Systems Guild
    \end{quote}

    Unter diesem Motto sollten Sie Architekturrisiken und/oder technische
    Schulden gezielt ermitteln, bewerten und Ihren Management-Stakeholdern
    (z.B. Projektleitung, Product-Owner) transparent machen.

    \textbf{Form.}

    Liste oder Tabelle von Risiken und/oder technischen Schulden, eventuell
    mit vorgeschlagenen Maßnahmen zur Risikovermeidung, Risikominimierung
    oder dem Abbau der technischen Schulden.
}